五角大樓：中國對美國國防工業構成巨大風險

美國國防部星期五（10月5日）公佈的一份最新報告說，中國對美軍所需關鍵原材料的供應構成“巨大的和日漸增長的”風險。

美國國防部星期五公佈了一份長達150頁的報告，對美國製造業和國防工業基礎以及供應鏈的彈性做出評估。報告找出了將近300個可能影響美軍關鍵原材料和零部件供應的“漏洞” ，並提出了改進措施。

報告花了相當的篇幅談中國對美國國防工業構成的威脅。報告研究了中國的軍事擴張和現代化、經濟侵略戰略、軟實力戰略以及軍事研發開支戰略。報告說，一個重要的發現是，“中國對被視為美國國防安全具有戰略性的關鍵材料和技術構成巨大的風險，而且這個風險在日漸增長。”

報告特別提到了中國對一系列被廣泛使用的金屬和特殊金屬、合金以及其它材料，包括稀土礦物和永久磁鐵的控制。中國控制了全球大部分稀土礦物的供應，而稀土礦物被廣泛使用與國防安全設備上。根據美國地質調查局的資料，2017年美國本土沒有開採任何稀土材料，相反進口了價值1.5億美元的稀土材料。報告還指出，中國還是一系列美軍彈藥和導彈所需求的關鍵含能材料的唯一或是主要供應來源。報告說，除此之外，中國對其他國家的投資，特別是在非洲和拉美的投資以換取當地的資源和市場准入，這對美國的經濟和國家安全的威脅又加重了一層。

華盛頓的分析人士之前也提出過類似的警告說，美國軍事和國防製造商對中國的依賴可能會被北京利用。 2013年到2016年， 從中國進口的稀土材料佔據了美國總需求的78%。

2017年7月，特朗普總統簽署行政令，要求國防部對美國的製造業和國防工業基礎以及供應鏈的彈性做出評估。國防部星期五的報告就是為了滿足這個要求。

報告對如何改善也提出了建議。白宮星期五新聞稿說，特朗普政府將採取措施確保建議得以實施，比如，將擴大對工業基地的直接投資，解決關鍵的瓶頸問題，對供應鏈脆弱的環節提供支持；加強本土的科學、技術、工程和數學的教育，並與盟友和夥伴合作解決工業基礎的挑戰等。

報告的發布正值美中關係日漸惡化的時候。目前，美中在貿易、網絡安全、台灣和南中國海等問題上都有糾紛。

另外，彭博社10月4日星期四報導，中國軍隊情報部門在一家硬件公司生產的設備中植入了惡意芯片。彭博稱美國政府部門和包括蘋果、亞馬遜在內的科技巨頭都在使用這些設備。不過，蘋果和亞馬遜星期四對彭博社的報道予以否認。